\begin{center}
    \Large \textbf{Hoja 1: Muestreo y distribuciones muestrales} 
\end{center}


\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\arabic*)}]
    \item \lb{Sea $X$ variable aleatoria con distribución Bernoulli, de parámetro  $p(X\sim b(p))$ y sea $X_1,X_2,X_3$ una muestra aleatoria simple (m.a.s) de $X$. Se pide:}
        \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
            \item \db{Estudiar la distribución del vector $(X_1,X_2,X_3)$.}
            \item \db{Estudiar la distribución en el muestreo del estadístico $\dfrac{X_1+X_2+X_3}{3}$.}
        \end{enumerate}
    \item \lb{Sea $X$ variable aleatoria con distribución  $Exp(\lambda)$. Sea  $(X_1,\dots,X_n)$ una m.a.s. de $X$, estudiar la distribución en el muestreo de  $S=\sum_{j=1}^{n} X_j$.}
    \item \lb{Sea $X$ variable aleatoria con distribución  $N(\mu,\sigma^2)$. Sea $(X_1,\dots,X_n)$ una m.a.s. de $X$, estudiar la distribución en el muestreo de  $S=\sum_{j=1}^{n} X_j$.}
    \item \lb{Sea $X$ una variable aleatoria con función de densidad:  \[
        f(x,\theta)=\dfrac{2x}{\theta}\exp\left( -\dfrac{x^2}{\theta} \right) \xi_{(0,+\infty)}(x).
        \]Obtener la distribución en el muestreo del estadístico: $$T(X_1,X_2,\dots,X_n)=\sum_{j=1}^{n} X_j^2.$$ Obtener su media y su varianza.}
    \item \lb{Su $X$ una variable aleatoria con función de densidad:  $$f(x,\theta)=\dfrac{\theta}{(1+x)^{1+\theta}}\xi_{(0,+\infty)}(x).$$Obtener la distribución en el muestreo del estadístico: $$T(X_1,X_2,\dots,X_n)=\dfrac{\sum_{j=1}^{n}\ln(1+X_j)}{n}.$$Obtener su media y su varianza.}
    \item \lb{Sea $X$ una variable aleatoria con función de densidad en todo $\R$: $$f(x,\theta)=\exp(-(x-\theta))\exp(-\exp(-(x-\theta))).$$ Obtener la distribución en el muestreo del estadístico: $$T(X_1,X_2,\dots,X_n)=\dfrac{\sum_{j=1}^{n} \exp(-X_j)}{n}.$$ Obtener su media y su varianza.}
    \item \lb{Sea $X_1,X_2,\dots,X_n$ una m.a.s. de una variable $X$ con distribución  $N(\mu,\sigma^2)$. Sean $\bar{X}$ y $S^2$ su media y cuasi-varianzas muestrales, respectivamente. Sea $X_{n+1}$ una nueva observación de $X$ independiente de  $X_1,X_2,\dots,X_n$. Obtener la distribución en el muestreo del estadístico: \[
        \dfrac{X_{n+1}-\bar{X}}{S}\sqrt{\dfrac{n}{n+1}}.
    \] }
    \item \lb{Sean $X_1,X_2,\dots,X_{n_1}$ e $Y_1,Y_2,\dots,Y_{n_2}$ muestrales aleatorias simples independientes de dos poblaciones $X\sim N(\mu_1,\sigma^2)$ e $Y\sim N(\mu_2,\sigma^2)$, respectivamente. Obtener la distribución en el muestreo del estadístico: \[
    \dfrac{\alpha(\bar{X}-\mu_1)+\beta(\bar{Y}-\mu_2)}{\sqrt{\frac{(n_1-1)S_1^2+(n_2-1)S_2^2}{n_1+n_2-2}} \sqrt{\frac{\alpha^2}{n_1} +\frac{\beta^2}{n_2}}},
    \]siendo $\alpha$ y $\beta$ dos números reales fijos.}
    \item \lb{Una empresa de agua produce botellas que deberían contener 300ml pero que presentan en la práctica una variabilidad modelada por una distribución Normal con media $\mu=298ml$ y desviación típica $\sigma=3ml$.} 
        \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
            \item \db{¿Cuál es la probabilidad de que una botella elegida al azar de la producción contenga menos de 295 ml?} 
            \item \db{¿Cuál es la probabilidad de que el contenido medio de un paquete de seis botellassea inferior a 295 ml?} 
        \end{enumerate}
    \item \lb{Se realiza una medición de peso en un laboratorio, sabiendo que la desviación típica de las mediciones es $\sigma=10mg$. La medición se repite 3 veces, se calcula la media  $\bar{x}$, y este es el resultado proporcionado como estimación del peso.}
        \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
            \item \db{¿Cuál es la desviación típica del resultado calculado?} 
            \item \db{¿Cuántas veces se debe repetir la medición para que la desviación típica del valor medio se reduzca a 5?}
        \end{enumerate}
    \item \lb{El resultado de una encuesta fue que el 59\% de la población opina que el contexto económico es bueno o muy bueno. Supongamos que, extrapolando al conjunto de la población, efectivamente la proporción de todos los españoles que piensan que la situación es buena o muy buena es del $0.59$.}
        \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
            \item \db{Sabemos que las encuestas incluyen márgenes de error que son aproximadamente $\pm 3$ puntos. ¿Cuál es la probabilidad de que una muestra aleatoria de 300 españoles presente una proporción muestral que caiga dentro del intervalo de $0.59\pm 0.03$?} 
            \item \db{Contesta a la pregunta anterior en el caso en que la muestra consta de 600 personas y cuando la muestra consta de 1200 personas. ¿Cuál es el efecto de aumentar el tamaño de la muestra?}
        \end{enumerate}
    \item \lb{Un aparato de medición es exacto (el valor proporcionado medio es el valor auténtico de la señal) y la desviación típica del valor medido es 0.1 unidades. La distribución del valor medido es aproximadamente normal. ¿Cuál es la probabilidad de que el valor de una medición se aleje de la señal auténtica en más de 0.1 unidades? ¿Y si se repite la medición 5 veces y se toma la media de los 5 valores obtenidos?} 
    \item \lb{En condiciones normales, una máquina produce piezas con una tasa de defectuosas del 1\%. Para controlar que la máquina sigue bien ajustada, se escogen al azar cada día 100 piezas en la producción y se le somete a un test. ¿Cuál es la probabilidad de que, si la máquina está bien ajustadam haya, en una de esas muestras, más del 2\% de piezas defectuosas? Si un día, 3 piezas resultan defectuosas, ¿cuáles son las conclusiones que sacaríamos sobre el funcionamiento de la máquina?}
\end{enumerate}
