\input{../../../Macros.tex}
\title{Señales y Sistemas\\Problemas Tema 1: Conceptos Básicos de Señales y Sistemas}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\arabic*)}]
  \item \lb{Exprese cada uno de los siguientes números complejos en su parte real e imaginaria $(a+jb)$:}
    \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}[label=\color{red}\textbullet, leftmargin=*]
      \item $\lb{\dfrac{1}{2}e^{j\pi} =}\dfrac{1}{2}(\cos(\pi)+j\sin(\pi))=-\dfrac{1}{2}$
      \item $\lb{\dfrac{1}{2}e^{-j\pi} =}\dfrac{1}{2}(\cos(\pi)-j\sin(\pi))=-\dfrac{1}{2}$ 
      \item $\lb{e^{j\frac{\pi}{2} }=} \cos\left( \dfrac{\pi}{2} \right) +j\cdot \sin\left( \dfrac{\pi}{2} \right) =j$ 
      \item $\lb{e^{-j\frac{\pi}{2} } =} \cos\left( \dfrac{\pi}{2} \right) -j\cdot \sin\left( \dfrac{\pi}{2} \right) =-j$ 
      \item $\lb{e^{j\frac{5\pi}{2} } =} \cos\left( \dfrac{5\pi}{2} \right) +j\cdot \sin\left( \dfrac{5\pi}{2} \right) =j$ 
      \item $\lb{\sqrt{2} e^{j\frac{\pi}{4} } =}\sqrt{2}\cdot \left(\cos\left( \dfrac{\pi}{4} \right) +j\cdot \sin\left( \dfrac{\pi}{4} \right)\right) =1+j$ 
      \item $\lb{\sqrt{2} e^{j\frac{9\pi}{4} } =} \sqrt{2}\cdot  \left(\cos\left( \dfrac{9\pi}{4} \right) +j\cdot \sin\left( \dfrac{9\pi}{4} \right) \right)=1+j$ 
      \item $\lb{\sqrt{2} e^{-j\frac{9\pi}{4} } =} \sqrt{2}\cdot  \left(\cos\left( \dfrac{9\pi}{4} \right) -j\cdot \sin\left( \dfrac{9\pi}{4} \right)\right) =1-j$ 
      \item $\lb{\sqrt{2} e^{-j\frac{\pi}{4} } =} \sqrt{2}\cdot  \left(\cos\left( \dfrac{\pi}{4} \right) -j\cdot \sin\left( \dfrac{\pi}{4} \right)\right) =1-j$
    \end{itemize}
  \end{multicols}
  \item \lb{Exprese cada uno de los siguientes números complejos en su módulo y fase ($|z|e^{j\varphi(z)}$ con $\varphi(z)\in [-\pi,\pi]$):} 
      \begin{itemize}[label=\color{red}\textbullet, leftmargin=*]
        \item $\lb{5:}\begin{cases}
          |z|=\sqrt{5^2+0^2} =5\\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{0}{5} \right) =0
        \end{cases}\longrightarrow 5 $ 
        \item $\lb{-2:}\begin{cases}
          |z|=\sqrt{(-2)^2+0^2}=2\\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{0}{-2} \right) =\pi
        \end{cases} \longrightarrow 2e^{j\pi} $ 
        \item $\lb{-3j:} \begin{cases}
          |z|=\sqrt{0^2+(-3)^2}=3\\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{-3}{0} \right) =-\dfrac{\pi}{2}
        \end{cases}\longrightarrow 3e^{-j\frac{\pi}{2} } $ 
        \item $\lb{-j \dfrac{\sqrt{3} }{2}:} \begin{cases}
          |z|=\sqrt{0^2+\left( -\dfrac{\sqrt{3} }{2} \right) ^2}=\dfrac{\sqrt{3} }{2}\\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{-\frac{\sqrt{3} }{2} }{0} \right) =-\dfrac{\pi}{2}
        \end{cases}\longrightarrow \dfrac{\sqrt{3} }{2}e^{-j\frac{\pi}{2} } $ 
        \item $\lb{1+j:} \begin{cases}
          |z|=\sqrt{1^2+1^2}=\sqrt{2}\\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{1}{1} \right) =\dfrac{\pi}{4}
        \end{cases}\longrightarrow \sqrt{2}e^{j\frac{\pi}{4} }  $ 
        \item $\lb{(1-j)^2=-2j:} \begin{cases}
          |z|=\sqrt{0^2+(-2)^2}=2\\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{-2}{0} \right) =-\dfrac{\pi}{2}
        \end{cases}\longrightarrow 2e^{-j\frac{\pi}{2} } $ 
      \item $\lb{j(1-j)=1+j:} \begin{cases}
              |z|=\sqrt{1^2+1^2}=\sqrt{2}\\
              \varphi=\arctan\left( \dfrac{1}{1} \right ) =\dfrac{\pi}{4}
              \end{cases}\longrightarrow \sqrt{2}e^{j\frac{\pi}{4} } $ 
        \item $\lb{\dfrac{1+j}{1-j}=j:} \begin{cases}
          |z|=\sqrt{0^2+1^2}=1\\
          \varphi=\arctan\left(\dfrac{1}{0}\right)=\dfrac{\pi}{2}
        \end{cases}\longrightarrow e^{j\frac{\pi}{2} } $ 
        \item $\lb{\dfrac{\sqrt{2} +j\sqrt{2} }{1+j\sqrt{3} }=\dfrac{\sqrt{6} +\sqrt{2} }{4}+\dfrac{-\sqrt{6} +\sqrt{2} }{4}j:}\begin{cases}
            |z|=\sqrt{\left(  \dfrac{\sqrt{6} +\sqrt{2} }{4}\right)^2+\left( \dfrac{-\sqrt{6} +\sqrt{2} }{4} \right)^2  }=1 \\
          \varphi=\arctan\left( \dfrac{\frac{\sqrt{6}+\sqrt{2}  }{4} }{\frac{-\sqrt{6}+\sqrt{2}  }{4} }  \right) =-\dfrac{1}{12}\pi
        \end{cases}\longrightarrow e^{-j\frac{1}{12} }  $
      \end{itemize}
  \item \lb{Calcule los valores de potencia media y de energía de las siguientes señales:}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(t)=e^{-2t}u(t) $}
        
        \begin{minipage}{0.3\textwidth}
          \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
          \begin{axis}[
            xmin= -1, xmax= 3,
            ymin= -0.1, ymax = 1.1,
            axis lines = middle,
            ytick={1}, xtick={}
          ]
            \addplot[domain=-2:4, samples=1000, lightblue, line width=1.5]{x<0 ? 0: exp(-2*x)};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage} $\begin{array}{l}
          \begin{aligned}
            E_T&= \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2\dt=\int_{0}^{\infty} |e^{-2t} |^2\dt=\int_{0}^{\infty} e^{-4t}\dt\\
               &= \left[ -\dfrac{1}{4}e^{-4t}  \right] _0^{\infty}=-\dfrac{1}{4}\cdot [0-1]=\dfrac{1}{4}\mathrm{J} \\
          \end{aligned}\\
          P_m=\lim_{T \to \infty} \dfrac{1}{2T}=\int_{-T}^{T} |x(t)|^2\dt=\lim_{T \to \infty} \dfrac{E_T}{2T}=\dfrac{\frac{1}{4} }{+\infty}=0\mathrm{W} 
        \end{array}$
      \item \db{$x(t)=e^{j\left( 2t+\frac{\pi}{4}  \right) } $} 

        \begin{minipage}{0.3\textwidth}
          \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
          \begin{axis}[
            xmin= -1, xmax= 1,
            ymin= -1, ymax = 1,
            axis lines = middle,
          ]
            \addplot[domain=-1:1, samples=1000, lightblue, line width=1.5]{x<0 ? 0 : sin(deg(exp(2*x+pi/4)))};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage}$\begin{aligned}
          E_T&= \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2\dt=\int_{-\infty}^{\infty} \left| e^{j\left(2t+\frac{\pi}{4} \right)}  \right|^2\dt    \\
             &= \int_{-\infty}^{\infty} 1^2\dt=[t] _{-\infty}^{\infty}=\infty-(-\infty)=\infty \\
             P_m&= \dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } \left| e^{j\left( 2t+\frac{\pi}{4}  \right) }  \right| ^2\dt=\dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } 1\dt   \\
                &= \dfrac{1}{T}\cdot [t]_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} }=\dfrac{1}{T}\cdot \left( \dfrac{T}{2}-\left( -\dfrac{T}{2} \right)  \right) =\dfrac{1}{T}\cdot T=1 \\
        \end{aligned}$
      \item \db{$x(t)=\cos(t)$} 

        \begin{minipage}{0.3\textwidth}
          \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
          \begin{axis}[
            xmin= -4, xmax= 4,
            ymin= -1, ymax = 1,
            axis lines = middle,
          ]
            \addplot[domain=-4:4, samples=1000, lightblue, line width=1.5]{cos(deg(x))};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage}$\begin{aligned}
          E_T&= \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2\dt=\int_{-\infty}^{\infty} |\cos(t)|^2\dt=\int_{-\infty}^{\infty} \cos^2(t)\dt    \\
          &= \dfrac{1}{2}\int_{-\infty}^{\infty} 1+\cos(2t)\dt=\dfrac{1}{2}\cdot \left[ t+\dfrac{1}{2}\sin(2t) \right]_{-\infty}^{\infty}   \\
          &=  \\
          P_m&= \dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } \cos^2(t)\dt=\dfrac{1}{2T}\left[ t+\dfrac{\sin(2t)}{2} \right] _{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} }  \\
          &= \dfrac{1}{2T}\left( \dfrac{T}{2}+\dfrac{t}{2}+\dfrac{\sin(T)-\sin(-T)}{2} \right) =\dfrac{1}{2T}\left( T+\tozero{\sin(T)}\:  \right)=\dfrac{1}{2}\mathrm{W}  \\
        \end{aligned}$
      \item \db{$x[n]=\left( \dfrac{1}{2} \right) ^nu[n]$} 

        \begin{minipage}{0.3\textwidth}
          \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
          \begin{axis}[
            xmin= -3.5, xmax= 5.5,
            ymin= -0.1, ymax = 1.1,
            axis lines = middle,
          ]
          \addplot[line width=1.5, lightblue, ycomb, mark=*] coordinates {
              (-3,0) (-2,0) (-1,0) (0, 1) (1, 0.5) (2,0.25) (3,0.125) (4, 0.0625) (5, 0.03125)
            };
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage}$\begin{aligned}
        E_T&= \sum_{n=-\infty}^{\infty} |x[n]|^2=\sum_{n=0}^{\infty} \left| \left( \dfrac{1}{2} \right) ^n \right| ^2=\sum_{n=0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right) ^{2n} \\
        &= \sum_{n=0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{4} \right) ^n=\dfrac{1-0\cdot \frac{1}{4} }{1-\frac{1}{4} }=\dfrac{4}{3}\mathrm{J} \\
        P_m&= \lim_{N \to \infty} \dfrac{E_T}{2N+1}=\dfrac{\frac{4}{3} }{+\infty}=0\mathrm{W} \\
        \end{aligned}$
      \item \db{$x[n]=e^{j\left( \frac{\pi}{2} n+\frac{\pi}{8}  \right) } $} 

        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
          \begin{tikzpicture}
          \begin{axis}[
            xmin= -3.5, xmax= 10.5,
            ymin= -1, ymax = 1,
            axis lines = middle,
          ]
          \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
              (-3, -0.0)
              (-2, -0.0)
              (-1, 0.0)
              (0, 0.9238795325112867)
              (1, -0.3826834323650897)
              (2, -0.9238795325112868)
              (3, 0.38268343236509)
              (4, 0.9238795325112867)
              (5, -0.3826834323650899)
              (6, -0.9238795325112867)
              (7, 0.3826834323650898)
              (8, 0.9238795325112867)
              (9, -0.38268343236508967)
            };
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage}$\begin{aligned}
        E_T&= \sum_{n=-\infty}^{\infty} |x[n]|^2=\sum_{n=0}^{\infty} \left| e^{j\left( \frac{\pi}{2} n+\frac{\pi}{8}  \right) }  \right| ^2=\sum_{n=0}^{\infty} 1^2=\infty \\
        P_m&= \dfrac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1} |x[n]|^2=\left\{ \omega_0=\dfrac{\pi}{2}\to N=\dfrac{2\pi}{\frac{\pi}{2} }k=4k\underset{k=1}{=} 4\right\}  \\
        &= \dfrac{1}{4}\sum_{n=0}^{3} 1^2=\dfrac{4}{4}=1\mathrm{W} \\
        \end{aligned}$
      \item \db{$x[n]=\cos\left( \dfrac{\pi}{4}n \right)u[n] $} 

        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
          \begin{axis}[
            xmin= -3, xmax= 10.5,
            ymin= -1, ymax = 1,
            axis lines = middle,
          ]
          \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
              (-3, -0.0)
              (-2, 0.0)
              (-1, 0.0)
              (0, 1.0)
              (1, 0.7071067811865476)
              (2, 6.123233995736766e-17)
              (3, -0.7071067811865475)
              (4, -1.0)
              (5, -0.7071067811865477)
              (6, -1.8369701987210297e-16)
              (7, 0.7071067811865474)
              (8, 1.0)
              (9, 0.7071067811865477)
            };
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage}$\begin{aligned}
        E_T&= \sum_{n=-\infty}^{\infty} |x[n]|^2=\sum_{n=0}^{\infty} \left| \cos\left( \dfrac{\pi}{4}n \right)  \right| ^2=\infty \\
        P_m&= \dfrac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}|x[n]|^2=\left\{ \omega_0=\dfrac{\pi}{4}\to N=\dfrac{2\pi}{\frac{\pi}{4} }k=8k\underset{k=1}{=}8 \right\}   \\
        &= \dfrac{1}{8}\sum_{n=0}^{7} \dfrac{1}{2}\left[ 1+\tozero{\cos(2n)} \: \right] =\dfrac{8}{16}+0=\dfrac{1}{2}\mathrm{W} \\
        \end{aligned}$
\end{enumerate}
  \item \lb{Considere una señal $x[n]$ en la que  $x[n]=0$ para  $n<-2$ y  $n>4$. Para cada una de las señales siguientes determine los valores de  $n$ en los que se garantiza que la señal es cero.}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
          xmin= -10, xmax= 10,
          ymin= -0.1, ymax = 1.1,
          axis lines = middle,
          yticklabels={},
        ]
        \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
 (-10, 0.0)
(-9, 0.0)
(-8, 0.0)
(-7, 0.0)
(-6, 0.0)
(-5, 0.0)
(-4, 0.0)
(-3, 0.0)
(-2, 0.2)
(-1, 0.4)
(0, 0.8)
(1, 1.0)
(2, 1.0)
(3, 0.7)
(4, 0.4)
(5, 0.0)
(6, 0.0)
(7, 0.0)
(8, 0.0)
(9, 0.0)
(10, 0.0)       

          };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item  \db{$x[n-3]$} 
      
        \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
          xmin= -10, xmax= 10,
          ymin= -0.1, ymax = 1.1,
          axis lines = middle,
          yticklabels={},
        ]
        \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
(-10, 0.0)
(-9, 0.0)
(-8, 0.0)
(-7, 0.0)
(-6, 0.0)
(-5, 0.0)
(-4, 0.0)
(-3, 0.0)
(-2, 0.0)
(-1, 0.0)
(0, 0.0)
(1, 0.2)
(2, 0.4)
(3, 0.8)
(4, 1.0)
(5, 1.0)
(6, 0.7)
(7, 0.4)
(8, 0.0)
(9, 0.0)
(10, 0.0)
          };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
 
        \end{minipage}\qquad \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        Vemos que esta señal se corresponde con un desplazamiento de 3 unidades a la derecha. Por tanto, $x[n-3]=0$ para  $n<1$ y  $n>7$.
        \end{minipage}
      \item \db{$x[n+4]$}
      
 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
          xmin= -10, xmax= 10,
          ymin= -0.1, ymax = 1.1,
          axis lines = middle,
          yticklabels={},
        ]
        \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
(-10, 0.0)
(-9, 0.0)
(-8, 0.0)
(-7, 0.0)
(-6, 0.2)
(-5, 0.4)
(-4, 0.8)
(-3, 1.0)
(-2, 1.0)
(-1, 0.7)
(0, 0.4)
(1, 0.0)
(2, 0.0)
(3, 0.0)
(4, 0.0)
(5, 0.0)
(6, 0.0)
(7, 0.0)
(8, 0.0)
(9, 0.0)
(10, 0.0)
          };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
 
        \end{minipage}\qquad \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        Vemos que la señal se corresponde con un desplazamineto de 4 unidades a la izquierda. Por tanto $x[n+4]=0$ para  $n<-6$ y  $n>0$.
        \end{minipage}

      \item \db{$x[-n]$} 
      
 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
          xmin= -10, xmax= 10,
          ymin= -0.1, ymax = 1.1,
          axis lines = middle,
          yticklabels={},
        ]
        \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
(-10, 0.0)
(-9, 0.0)
(-8, 0.0)
(-7, 0.0)
(-6, 0.0)
(-5, 0.0)
(-4, 0.4)
(-3, 0.7)
(-2, 1.0)
(-1, 1.0)
(0, 0.8)
(1, 0.4)
(2, 0.2)
(3, 0.0)
(4, 0.0)
(5, 0.0)
(6, 0.0)
(7, 0.0)
(8, 0.0)
(9, 0.0)
(10, 0.0)
          };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
 
        \end{minipage}\qquad \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        Vemos que est señal se corresponde con una reflexión o simetría de la señal con respecto al eje central. Por tanto, $x[-n]=0$ para  $n<-4$ y  $n>2$.
        \end{minipage}

      \item \db{$x[-n+2]$} 

 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
          xmin= -10, xmax= 10,
          ymin= -0.1, ymax = 1.1,
          axis lines = middle,
          yticklabels={},
        ]
        \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
(-10, 0.0)
(-9, 0.0)
(-8, 0.0)
(-7, 0.0)
(-6, 0.0)
(-5, 0.0)
(-4, 0.0)
(-3, 0.0)
(-2, 0.4)
(-1, 0.7)
(0, 1.0)
(1, 1.0)
(2, 0.8)
(3, 0.4)
(4, 0.2)
(5, 0.0)
(6, 0.0)
(7, 0.0)
(8, 0.0)
(9, 0.0)
(10, 0.0)
          };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
 
        \end{minipage} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        Vemos que esta señal se corresponde con una reflexión o simetría de la señal con respecto al eje central y un desplazamiento a la derecha de 2 unidades. Por tanto, $x[-n+2]=0$, para  $n<-2$ y  $n>4$
        \end{minipage}

      \item \db{$x[-n-2]$} 

 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
          xmin= -10, xmax= 10,
          ymin= -0.1, ymax = 1.1,
          axis lines = middle,
          yticklabels={},
        ]
        \addplot[lightblue, line width=1.5, ycomb, mark=*] coordinates {
(-10, 0.0)
(-9, 0.0)
(-8, 0.0)
(-7, 0.0)
(-6, 0.4)
(-5, 0.7)
(-4, 1.0)
(-3, 1.0)
(-2, 0.8)
(-1, 0.4)
(0, 0.2)
(1, 0.0)
(2, 0.0)
(3, 0.0)
(4, 0.0)
(5, 0.0)
(6, 0.0)
(7, 0.0)
(8, 0.0)
(9, 0.0)
(10, 0.0)
          };
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
 
        \end{minipage} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        Vemos que esta señal se corresponde con una reflexión o simetría de la señal con respecto al eje central y un desplazamiento a la izquierda de 2 unidades. Por tanto, $x[-n-2]=0$, para  $n<-6$ y  $n>0$.
        \end{minipage}

    \end{enumerate}
  \item \lb{Considere una señal $x(t)$ en la que  $x(t)=0$ para  $t<3$. Para cada una de las señales siguientes deteremine los valores de $t$ en los que se garantiza que la señal es cero.}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{"Ejercicio 5/Figure 1"}
\end{center}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(1-t)$} 

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{"Ejercicio 5/Figure 2"}
\end{minipage} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
Podemos expresar dicha señal de la forma $x(-t+1)$, donde vemos rápidamente que se trata de una inversión y de un desplazamiento de un segundo hacia la derecha. Por lo tanto, como se muestra en la figura, la señal  $x(1-t)$ será cero para  $t\ge -2$.
\end{minipage}

      \item \db{$x(1-t)+x(2-t)$} 

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{"Ejercicio 5/Figure 3"} 
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\textwidth}
Si la señal $x(1-t)$ es cero para  $t\ge -2$, vemos fácilmente que $x(2-t)$ es cero para  $t\ge -1$. Por lo tanto, al sumarlas, seguirá siendo cero para $t\ge -1$.
\end{minipage}

      \item \db{$x(1-t)x(2-t)$} 
      
      \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{"Ejercicio 5/Figure 4"}
      \end{minipage} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      Si la señal $x(1-t)$ es cero para  $t\ge -2$, vemos fácilmente que $x(2-t)$ es cero para  $t\ge -1$. Por lo tanto, al multiplicarlas, seguirá ´siendo cero para $t\ge -2$.
      \end{minipage}

      \item \db{$x(3t)$} 
      
      \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{"Ejercicio 5/Figure 5"}
      \end{minipage} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      Si la señal $x(t)$ es cero para  $t<3$, al aplicar la compresión por el factor  $a=3$, la señal  $x(3t)$ será cero para  $t>1$.
      \end{minipage}

      \item \db{$x\left( \dfrac{t}{3} \right) $} 

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{"Ejercicio 5/Figure 6"}
\end{minipage} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
Si la señal $x(t)$ es cero para  $t<3$, al aplicar la expansión por el factor  $a=\dfrac{1}{3}$, la señal $x\left( \dfrac{t}{3} \right) $ será cero para $t>9$.
\end{minipage}
    \end{enumerate}
  \item \lb{Determine si cada de las siguientes señales es periódica:}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(t)=2e^{j\left( t+\frac{\pi}{4}  \right)u(t) } $} 
      \item \db{$x(t)=x[n]=e[n]+u[-n]$} 
      \item \db{$x[n]=\sum_{k=-\infty}^{\infty} (\delta[n-4k]-\delta[n-1-4k])$}  
    \end{enumerate}
  \item \lb{Para cada una de las señales siguientes determine los valores de la variable independiente en los que se garantice que la parte par de la señal es cero.}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x[n]=u[n]-u[n-4]$} 
      \item $\db{x(t)=\sin\left( \dfrac{t}{2} \right) } $ 
      \item \db{$x[n]=\left( \dfrac{1}{2} \right) ^nu[n-3]$} 
      \item \db{$x(t)=e^{-5t}u(t+2) $} 
    \end{enumerate}
  \item \lb{Exprese la parte real de cada una de las siguientes señales de la forma $Ae^{-at}\cos(\omega t+\varphi) $, donde $A,a,\omega$ y $\varphi$ son números reales con $A\ge 0$ y $-\pi\le \varphi\le \pi$.} 
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(t)=-2$} 
      \item \db{$x(t)=\sqrt{2} e^{j\frac{\pi}{4} } \cos(3t+2\pi)$} 
      \item \db{$x(t)=e^{-t}\sin(3t+\pi) $} 
      \item \db{$x(t)=je^{(-2+j 100)t} $} 
    \end{enumerate}
  \item \lb{Determine si cada una de las siguientes señales es periódica. En caso afirmativo especifique su periodo fundamental.}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(t)=-2$} 
      \item \db{$x(t)=e^{(-1+j)t} $} 
      \item \db{$x[n]=e^{j 7\pi n} $} 
      \item \db{$x[n]=3e^{j3\pi\frac{n+\frac{1}{2} }{5} } $} 
      \item \db{$x[n]=3e^{j\frac{3}{5} \left( n+\frac{1}{2}  \right) } $} 
    \end{enumerate}
  \item \lb{Determine el periodo fundamental de la señal $x(t)=2\cos(10t+1)-\sin(4t-1)$.} 
  \item \lb{Determine el periodo fundamental de la señal $x[n]=1+e^{j\frac{4\pi n}{7}}-e^{j\frac{2\pi n}{5} }$.}
  \item \lb{Considere la señal en tiempo discreto $x[n]=1-\sum_{k=3}^{\infty} \delta[n-1-k]$. Determine los valores de los números enteros $M$ y  $n_0$ que permiten que $x[n]$ pueda expresarse como  $x[n]=u[Mn+n_0]$} 
  \item \lb{Considere la señal en tiempo continuo $x(t)=\delta(t+2)-\delta(t+2)$. Calcule la energía de la señal  $y(t)=\int_{-\infty}^{t} x(\tau)\mathrm{d}\tau $.}
  \item \lb{La figura 1 muestra la señal continua $x(t)$. Represente cada una de las siguientes señales.}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
        \draw (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$t$};
        \draw (0,-1.5) -- (0,2.5) node[above] {$x(t)$};
        \draw[lightblue, line width=1.5] (-2, 0) -- (-2,-1) -- (-1,0) -- (-1, 1) -- (0,1) -- (0,2) -- (1,2) -- (1,1) -- (2,0);
        \foreach \x in {-2,...,2} {\node[below] at (\x,0) {$\x$};}
        \foreach \y in {-1, 1} {\node[right] at (0,\y) {$\y$};}
        \node[left] at (0,2) {$2$};
      \end{tikzpicture}\\
      \lb{Figura 1} 
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(t-1)$} 
      \item \db{$x(2-t)$} 
      \item \db{$x(2t+1)$} 
      \item \db{$x\left( 4-\dfrac{t}{2} \right) $} 
      \item \db{$[x(t)+x(-t)]u(t)$} 
      \item \db{$x(t)\left[ \delta\left( t+\dfrac{3}{2} \right) -\delta\left( t-\dfrac{3}{2} \right)  \right] $} 
    \end{enumerate}
  \item \lb{La figura 2 muestra la señal discreta $x[n]$. Represente cada una de las siguientes señales:}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw (-6,0) node[above] {$\cdots$} -- (6,0) node[above] {$\cdots$};
        \draw (0,-1) node[left] {$-1$} -- (0,1) node[left] {$1$};
        \foreach \x/\y in {-5/0,-4/-1,-3/-0.5,-2/0.5, -1/1, 0/1, 1/1, 2/1, 3/0.5, 4/0, 5/0} {
        \node[below] at (\x,0) {$\x$};
        \draw[lightblue, line width=1.5] (\x,0) -- (\x,\y);
        \fill[lightblue] (\x,\y) circle (3pt);
        }
      \end{tikzpicture}\\
      \lb{Figura 2} 
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x[n-4]$} 
      \item \db{$x[3-n]$} 
      \item \db{$x[3n]$} 
      \item \db{$x[3n+1]$} 
      \item \db{$x[n]u[3-n]$} 
      \item \db{$x[n-3]\delta[n-2]$} 
      \item \db{$\dfrac{1}{2}x[n]+\dfrac{1}{2}(-1)^nx[n]$} 
      \item \db{$x[(n-1)^2]$} 
    \end{enumerate}
  \item \lb{Determine si cada una de las siguientes señales continuas es periódica. En caso afirmativo obtenga su periodo fundamental.}
    \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
      \item \db{$x(t)=3\cos\left(4t+\dfrac{\pi}{3}\right)$} 
      \item \db{$x(t)=e^{j(\pi t-1)} $} 
      \item \db{$x(t)=\cos^2\left( 2t-\dfrac{\pi}{3} \right) $} 
      \item \db{$x(t)=\mathrm{Par}\{\cos(4\pi t)u(t)\} $} 
      \item \db{$x(t)=\mathrm{Par}\{\sin(4\pi t)u(t)\} $} 
      \item \db{$x(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} e^{-(2t-n)}u(2t-n) $} 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
