\input{../../../Macros.tex}
\title{Señales y Sistemas\\Problemas Unidad 3}

% definir la función rectangular
\pgfmathdeclarefunction{rect}{1}{%
	\pgfmathparse{abs(#1) <= 0.5 ? 1 : 0}%
}

% definir el pulso triangular
\pgfmathdeclarefunction{tri}{1}{%
	\pgfmathparse{abs(#1) <= 1 ? (1 - abs(#1)) : 0}%
}

% definir la función escalón unitario
\pgfmathdeclarefunction{u}{1}{%
	\pgfmathparse{#1 >= 0 ? 1 : 0}%
}

\pgfmathdeclarefunction{sinc}{1}{%
	\pgfmathparse{sin(deg(pi*#1))/(#1*pi)}%
}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\arabic*)}]
    \item \lb{Expresar la señal $x(t)=\sin(3\pi t)$ como una combinación lineal de exponenciales complejas.}

      \begin{minipage}{0.55\textwidth}
        $x(t)=\sin(3\pi t)=\begin{cases}
            \omega_0=3\pi\\
            T=\dfrac{2\pi}{\omega_0}=\dfrac{2\pi}{3\pi}=\dfrac{2}{3}
        \end{cases}$

        $\sin(3\pi x)=\dfrac{e^{j 3\pi t}-e^{-j 3\pi t}  }{2j}=\lbb{\dfrac{1}{2j}}{a_1}e^{j 3\pi t}-\lbb{\dfrac{1}{2j})}{a_{-1}}e^{-j 3\pi t}=\begin{cases}
            a_1=\dfrac{1}{2j}\\
            a_{-1}=-\dfrac{1}{2j}
        \end{cases}$
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.35\textwidth}
          \begin{tikzpicture}
              \begin{axis}[
                  xmin= -2, xmax= 2,
                  ymin= -1.1, ymax = 1,
                  xlabel={$t$}, ylabel={$x(t)$},
                  axis lines = middle,
                  xlabel style={at={(axis cs:2,0)}, anchor=west},
                  ylabel style={at={(axis cs:0,1)}, anchor=south},
              ]
                  \addplot[domain=-2:2, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {sin(deg(3*pi*x))};
              \end{axis}
          \end{tikzpicture}
      \end{minipage}
  \item \lb{Expresar la señal $x(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} \prod\left( \dfrac{t-nT}{\tau} \right) $ como una combinación lineal de exponenciales complejas.}

$\omega_0=\dfrac{2\pi}{T}$

      $\begin{aligned}
          a_k & =\dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } \prod\left( \dfrac{t-nT}{\tau}\right)e^{-jk\omega_0 t}\dt=\dfrac{1}{T}\int_{-\frac{\tau}{2} }^{\frac{\tau}{2} } e^{-jk\omega_0t}\dt =\dfrac{1}{T}\cdot \left[ \dfrac{e^{-jk\omega_0t} }{-jk\omega_0} \right]_{-\frac{\tau}{2} }^{\frac{\tau}{2} }\\ 
              & =\dfrac{1}{T}\cdot \left[ \dfrac{e^{-jk\frac{2\pi}{T} t} }{-j\frac{2\pi}{T} } \right] _{-\frac{\tau}{2} }^{\frac{\tau}{2} }=\dfrac{1}{T}\cdot \left[\dfrac{e^{-jk\frac{\pi\tau}{T} } }{-jk\frac{2\pi}{T} }-\dfrac{e^{jk\frac{\pi\tau}{T} } }{-jk\frac{2\pi}{T} }  \right] =\dfrac{e^{jk\frac{\pi\tau}{T} } }{jk 2\pi}-\dfrac{e^{-jk\frac{\pi\tau}{T} } }{jk 2\pi}\\
              & =\dfrac{\sin\left( k\frac{\pi\tau}{T}  \right) }{\pi k}=\dfrac{\tau}{T}\cdot \dfrac{\sin\left( k\frac{\pi\tau}{T}  \right) }{k\frac{\pi\tau}{T} }=\dfrac{\tau}{T}\cdot \text{sinc}\left( \dfrac{k\tau}{T} \right) 
      \end{aligned}
      $

      $x(t)=\sum_k a_k\cdot e^{jk\frac{2\pi}{T} t} =\sum_k \dfrac{\tau}{T}\cdot \text{sinc}\left( \dfrac{k\tau}{T} \right) \cdot e^{jk\frac{2\pi}{T} t} $

      \begin{center}
      	\includegraphics{Figure_1}
      \end{center}
      \newpage
  \item \lb{Calcular los coeficientes del desarrollo en series de Fourier: \[
  x(t)=A
  \] } 
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xmin= -5, xmax= 5,
            ymin= -0.1, ymax = 1.1,
            xlabel={$t$}, ylabel={$x(t)$},
            axis lines = middle,
            xlabel style={at={(axis cs:5,0)}, anchor=west},
            ylabel style={at={(axis cs:0,1.1)}, anchor=south},
            ytick={1},
            yticklabels={$A$}
        ]
            \addplot[domain=-5:5, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {1};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

  $\omega_0=\dfrac{2\pi}{T}$

  $a_k=\dfrac{1}{T}\cdot \int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } A\cdot e^{-jk\omega_0t}\dt=\dfrac{A}{T}\cdot \left[ \dfrac{e^{-jk\frac{2\pi}{T} t} }{-jk\frac{1\pi}{T} } \right] _{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} }=\dfrac{A}{T}\cdot \left[ \dfrac{e^{-jk\pi} }{-jk\frac{2\pi}{T} }-\dfrac{e^{jk\pi} }{jk\frac{2\pi}{T} }  \right] =A\cdot \left( \dfrac{e^{jk\pi} }{jk 2\pi}-\dfrac{e^{-jk\pi} }{jk 2\pi} \right) =A\cdot \dfrac{\sin(k\pi)}{k\pi}=A\cdot \text{sinc}(k)  $

\item \lb{Calcular los coeficientes del desarrollo en series de Fourier: \[
x(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(t-nT)
\] } 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[yscale=1.5]
        \draw[-latex] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$t$};
        \draw[-latex] (0,-0.5) -- (0,1.5) node[above] {$x(t)$};
        \foreach \x in {-3,-2,...,3} {\draw[-latex, lightblue, line width=1.5] (\x,0) -- (\x,1);}
         \node[lightblue, right] at (0,1) {$1$};
         \foreach \x in {-3, 3} {\node[below, lightblue] at (\x,0) {$\dots$};}
         \foreach \x in {-2, 2} {\node[below, lightblue] at (\x,0) {$\x T$};}
             \node[below, lightblue] at (-1,0) {$-T$};
             \node[below, lightblue] at (1,0) {$T$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

$a_k=\dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } \delta(t)\cdot e^{-jk\frac{2\pi}{T} t}\dt=\left\{ \delta(t)\to t_0=0\to e^{-jk\frac{2\pi}{T}\cdot 0 }=1  \right\} =\dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2} }^{\frac{T}{2} } \delta(t)\dt=\dfrac{1}{T}   $

\item \lb{Calcular los coeficientes del desarrollo en series de Fourier:}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[yscale=2.5]
            \draw[-latex] (-6, 0) node[above left] {$\dots$} -- (6,0) node[below right] {$t$} node[above right] {$\dots$};
            \draw[-latex] (0,-0.6) -- (0,0.6) node[above] {$y(t)$};
            \draw[lightblue, line width=1.5] (-6,-0.5) -- (-4,-0.5) -- (-4,0.5) -- (-2,0.5) -- (-2,-0.5) -- (0,-0.5) node[right,black] {$-\frac{1}{2}$} -- (0,0.5) node[left,black] {$\frac{1}{2}$} -- (2,0.5) -- (2,-0.5) -- (4,-0.5) -- (4,0.5) -- (6,0.5);
            \foreach \x in {-4, -2, 2, 4} {\node[below right] at (\x, 0) {$\x$};}
             
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    $\begin{aligned}
    a_k&=\dfrac{1}{4}\cdot \left( \int_{-2}^{0} -\dfrac{1}{2}\cdot e^{-jk\frac{\pi}{2} t} \dt+\int_{0}^{2} \dfrac{1}{2} \cdot e^{-jk\frac{\pi}{2}t}\dt\right)=\dfrac{1}{4}\cdot \left( \left[ -\dfrac{1}{2}\cdot \left( \dfrac{e^{0}}{jk\frac{\pi}{2} } -\dfrac{e^{jk\pi} }{-jk\frac{\pi}{2} }\right)  \right] +\left[ \dfrac{1}{2}\cdot \left( \dfrac{e^{-jk\pi} }{-jk\frac{\pi}{2} }-\dfrac{e^{0} }{-jk\frac{\pi}{2} } \right) \right]  \right)\\
       &=\dfrac{1}{8}\cdot \left( \dfrac{e^{0} }{jk\frac{\pi}{2} }- \dfrac{e^{jk\pi} }{jk\frac{\pi}{2} }-\dfrac{e^{-jk\pi} }{jk\frac{\pi}{2} }+\dfrac{e^{0} }{jk\frac{\pi}{2} }\right)=\dfrac{1}{8}\cdot \left( \dfrac{2-2\cdot (-1)^k}{jk\frac{\pi}{2} } \right) =\dfrac{1}{4}\cdot \dfrac{1-(-1)^k}{jk\frac{\pi}{2} }=\dfrac{1-(-1)^k}{jk2\pi}
\end{aligned}$
\newpage
\item \lb{Calcular los coeficientes del desarrollo en series de Fourier:}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[yscale=2]
            \draw[-latex] (-6, 0) node[above left] {$\dots$} -- (6,0) node[below right] {$t$} node[above right] {$\dots$};
            \draw[-latex] (0,-0.1) -- (0,1.25) node[above] {$z(t)$};
            \foreach \x in {-4, -2, 2, 4} {\node[below] at (\x, 0) {$\x$};}
                \draw[lightblue, line width=1.5] (-6,1) -- (-4,0) -- (-2,1) -- (0,0) -- (2,1) -- (4,0) -- (6,1); 
                \draw (-0.1,1) -- (0.1,1) node[right] {$1$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    $\frac{\partial }{\partial t} y(t)=x(t)\implies y(t)=\int_{-\infty}^{t} x(\tau) \mathrm{d}\tau$

    $y(t)\xrightarrow{DSF}\dfrac{a_k}{jk\omega_0}=\dfrac{1-(-1)^k}{\dfrac{jk 2\pi}{jk\frac{\pi}{2} }}=\dfrac{1-(-1)^k}{\dfrac{jk2\pi}{\frac{jk\pi}{2} }}=\dfrac{2-2(-1)^k}{-k^2\pi^22}=\dfrac{1-(-1)^k}{-k^2\pi^2}$ 
\item \lb{Calcular los coeficientes del desarrollo en series de Fourier:}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=1.5, >=latex]
            \draw[->] (-3,0) node[above left] {$\dots$} -- (3,0) node[below right] {$t$} node[above right] {$\dots$};
            \draw[->] (0,-1.3) -- (0,1.3) node[above] {$y(t)$};
            \foreach \y in {-1,1} {\draw (0.1,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {$\y$};}
            \draw (-2,0.1) -- (-2,-0.1) node[below] {$-T$};
            \draw (2,0.1) -- (2,-0.1) node[below] {$T$};
            \draw[->, lightblue, line width=1.5] (-2.5,0) -- (-2.5,1);
             \draw[->, lightblue, line width=1.5] (-1.5,0) -- (-1.5,-1);
             \draw[->, lightblue, line width=1.5] (-0.5, 0) node[below] {$-\dfrac{\tau}{2}$}-- (-0.5, 1) ;
             \draw[->, lightblue, line width=1.5] (0.5,0) node[above] {$\dfrac{\tau}{2}$}-- (0.5,-1);
 \draw[->, lightblue, line width=1.5] (1.5,0) -- (1.5,1);
 \draw[->, lightblue, line width=1.5] (2.5,0) -- (2.5,-1);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    $\begin{aligned}
        \sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta\left(t-nT+\dfrac{\tau}{2}\right)-\delta\left( t-nT-\dfrac{\tau}{2} \right)\xrightarrow{DSF}\dfrac{1}{T}\cdot e^{jk\frac{2\pi}{T}\cdot \frac{\tau}{2}  } -\dfrac{1}{T}\cdot e^{-jk\frac{2\pi}{T} \cdot \frac{\tau}{2} }& =\dfrac{e^{jk\frac{\pi\tau}{T} } -e^{-jk\frac{\pi\tau}{T} } }{T}=\dfrac{1}{T}\cdot 2j\cdot \dfrac{e^{jk\frac{\pi\tau}{T} } -e^{-jk\frac{\pi\tau}{T} } }{2j}\\
                                                                                                                                                                                                                                                                                           &=\dfrac{2j}{T}\cdot \sin\left( k \dfrac{\pi}{T}\tau \right)
    \end{aligned}$
\item \lb{Calcular la potencia total de la señal: $x(t)=\sin(3\pi t)$} 

    $P_{\infty}=P_T=\dfrac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}}|x(t)|^2\dt=\dfrac{3}{2}\int_{-\frac{1}{3}}^{\frac{1}{3}}|\sin(3\pi t)|^2\dt \equiv\sum_{k=-\infty}^{\infty}|a_k|^2=\left|\dfrac{1}{2j}\right|^2+\left|-\dfrac{1}{2j}\right|^2=\dfrac{1}{2}W$

\item \lb{Obtener el espectro de la señal \[
x(t)=e^{-at}u(t),\:a>0 
\] } 
$X(\omega)=\int_{0}^{\infty} e^{-at}e^{-jk\omega t}\dt=\int_{0}^{\infty} e^{(-a-j\omega)t}\dt=\left[ \dfrac{e^{(-a-j\omega)t} }{-a-j\omega} \right] _0^\infty=\dfrac{0}{-a-j\omega}-\dfrac{1}{-a-j\omega}=\dfrac{1}{a+j\omega}     $
  \item \lb{Obtener el espectro de la señal \[
  x(t)=\delta(t)
  \] }
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
  $ \begin{aligned}
      X(\omega)&=\int_{-\infty}^{\infty} \delta(t)\cdot e^{-j\omega t}\dt=\left\{ \delta(t)\to t_0=0\to e^{-jk\omega \cdot 0}=1  \right\}\\
               &=\int_{-\infty}^{\infty} \delta(t)\cdot 1=1 
  \end{aligned}$
  \end{minipage}\qquad
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
          \begin{axis}[
              xmin= -5, xmax= 5,
              ymin= -0.1, ymax = 1.1,
              xlabel={$\omega$}, ylabel={$X(\omega)$},
              axis lines = middle,
              xlabel style={at={(axis cs:5,0)}, anchor=west},
              ylabel style={at={(axis cs:0,1.1)}, anchor=south},
          ]
              \addplot[domain=-5:5, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {1};
          \end{axis}
      \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  \newpage
\item \lb{Obtener el espectro de la señal  \[
x(t)=\cos(\omega_0t)
\] } 
 $\begin{aligned}
 	X(\omega)&=\int_{-\infty}^{\infty} \cos(\omega_0t)e^{-j\omega t}\dt=\int_{-\infty}^{\infty} \dfrac{e^{j\omega_0 t}+e^{-j\omega_0t}  }{2}\cdot e^{-j\omega t}\dt=\begin{cases}
     a_1=\tfrac{1}{2}\\
     a_{-1}=\tfrac{1}{2}
 \end{cases}\\
 &=2\pi\cdot \dfrac{1}{2}\delta(\omega-\omega_0)+2\pi\cdot  \dfrac{1}{2}\delta(\omega+\omega_0)=\pi\cdot (\delta(\omega-\omega_0)+\delta(\omega+\omega_0))
 \end{aligned}$

 \begin{tcolorbox}[colback=red!5!white, colframe=red!75!black, title=\textbf{Nota}]
     \begin{enumerate}[label=\arabic*)]
         \item Transformada de Fourier de un coseno
             \[
             x(t)=\cos(\omega_0t)
             \] 
             Usamos la identidad de Euler: \[
             \cos(\omega_0t)=\dfrac{1}{2}(e^{j\omega_0t}-e^{-j\omega_0t}  )
             \] 
             Y su transformada es: \[
             \mathcal{F}\{\cos(\omega_0t)\} =\pi\left[ \delta(\omega-\omega_0)+\delta(\omega+\omega_0) \right] 
             \] 
         \item Transformada de Fourier de un seno
             \[
             \begin{array}{c}
                 x(t)=\sin(\omega_0t)\\
                 \sin(\omega_0t)=\dfrac{1}{2j}(e^{j\omega_0t}-e^{-j\omega_0t}  )
             \end{array}
             \] 
             Entonces: \[
                 \mathcal{F}\{\sin(\omega_0t)\}=j\pi[\delta(\omega-\omega_0)-\delta(\omega+\omega_0)]
             \] 
         \item Fórmula general usando el signo $\pm$

             Para compactar estas dos transformadas en una sola fórmula general, usamos: \[
             \mathcal{F}\{e^{\pm j\omega_0t} \} =2\pi\delta(\omega\mp \omega_0)
             \] 
     \end{enumerate}
 \end{tcolorbox}
\item  \lb{Obtener el espectro de la señal \[
x(t)=\sin(\omega_0t)
\] } 

$
\begin{aligned}
    X(\omega)&=\int_{-\infty}^{\infty} \sin(\omega_0t)e^{-j\omega t}\dt=\int_{-\infty}^{\infty} \dfrac{e^{j\omega_0t}-e^{-j\omega_0t}  }{2j}e^{-j\omega t}\dt=\begin{cases}
        a_1=\tfrac{1}{2j} \\
        a_{-1}=-\tfrac{1}{2j}
    \end{cases}\\
             &=\dfrac{1}{2j}\cdot 2\pi\delta(\omega-\omega_0)-\dfrac{1}{2j}\cdot 2\pi\delta(\omega+\omega_0)=\lbb{\dfrac{1}{j}}{-j}\cdot \pi\left( \delta(\omega-\omega_0)-\delta(\omega+\omega_0) \right)=j\pi \left( \delta(\omega+\omega_0)-\delta(\omega-\omega_0) \right) \\
\end{aligned}
$
\item \lb{Obtener el espectro de la señal \[
x(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(t-nT)
\] } 
Es una señal periódica con periodo $T$, por lo que se puede expresar mediante  \textbf{Series de Fourier}: \[
x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty} c_ke^{jk\omega_0t},\text{ donde } \omega_0=\dfrac{2\pi}{T}
\]  
\begin{enumerate}[label=Paso \arabic*:]
    \item Cálculo de los coeficientes $c_k$  \[
    c_k=\dfrac{1}{T}\int_{0}^{T} x(t)e^{-jk\omega_0t}\dt
    \] 
    Dado que $x(t)$ tiene un solo impulso en cada periodo  $T$, y concretamente uno en  $t=0$, la integral se reduce a evaluar en el impulso:  \[
    c_k=\dfrac{1}{T}e^{-jk\omega_0\cdot 0}=\dfrac{1}{T},\:\forall k 
    \] 
\item Sustituir en la serie \[
x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty} \dfrac{1}{T}e^{jk\omega_0t} 
\] 
Ahora, calculamos su \textbf{Transformada de Fourier}: \[
X(\omega)=\mathcal{F}\{x(t)\} =\mathcal{F}\left\{ \sum_{k=-\infty}^{\infty} \dfrac{1}{T}e^{jk\omega_0t}  \right\} 
\] 
\item Transformada de una exponencial compleja

    Sabemos que: \[
    \mathcal{F}\{e^{jk\omega_0t} \} =2\pi\delta(\omega-k\omega_0)
    \] 
    Aplicamos la linealidad: \[
    X(\omega)=\sum_{k=-\infty}^{\infty} \dfrac{1}{T}\cdot 2\pi\delta(\omega-k\omega)=\dfrac{2\pi}{T}\sum_{k=-\infty}^{\infty} \delta(\omega-k\omega_0)\text{ con }\omega_0=\dfrac{2\pi}{T}
    \] 
\end{enumerate}
\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white, colframe=red!75!black, title=\textbf{Nota: Transformada de Fourier de una señal periódica}]
Sea una señal periódica $x(t)$ de periodo  $T$, con expansión en serie de Fourier:  \[
x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty} c_ke^{jk\omega_0t}\text{ con } \omega=\dfrac{2\pi}{T}
\] 
Entonces su transformada de Fourier es: \[
X(\omega)=2\pi \sum_{k=-\infty}^{\infty} c_k\cdot \delta(\omega-k\omega_0)
\]
\end{tcolorbox}
\item \lb{Obtener el espectro de la señal \[
x(t)=\bigwedge \left( \dfrac{t}{\tau} \right) 
\] } 
$x(t)=\bigwedge \left( \dfrac{t}{\tau} \right)\xrightarrow{TF}\tau\text{sinc}^2\left( \dfrac{\tau}{2\pi}\cdot \omega \right) $
\item \lb{Obtener la expresión del espectro de la señal $x(t)=u(t)$} 

   \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       \begin{tikzpicture}
           \begin{axis}[
               xmin= -1, xmax= 5,
               ymin= -0.1, ymax = 1.1,
               xlabel={$t$}, ylabel={$x(t)$},
               axis lines = middle,
               xlabel style={at={(axis cs:5,0)}, anchor=west},
               ylabel style={at={(axis cs:0,1.1)}, anchor=south},
           ]
               \addplot[domain=-1:5, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {u(x)};
           \end{axis}
       \end{tikzpicture}
   \end{minipage}\qquad
   \begin{minipage}{0.45\textwidth}
       Utilizamos la propiedad de integración. Recodemos que si una función $x(t)$ se expresa como:  \[
       x(t)=\int_{-\infty}^{t} y(\tau)\mathrm{d}\tau, 
       \] 
       su transformada de Fourier se relaciona con la de $y(t)$ mediante la siguiente propiedad:  \[
       X(\omega)=\dfrac{Y(\omega)}{j\omega}+\pi Y(0)\delta(\omega),
       \] 
       donde $Y(\omega)$ es la transformada de Fourier de $y(t)$.
   \end{minipage}

   En nuestro caso se tiene que la función escalón se puede escribir como \[
   u(t)=\int_{-\infty}^{t} \delta(\theta) \mathrm{d}\tau.
   \] 
   Como la transformada de Fourier de la delta de Dirac es \[
   \mathcal{F}\{\delta(t)\} =1,
   \] entonces $Y(\omega)=1$ para todo $\omega$ y, en particular, $Y(0)=1$.

   Aplicando la propiedad de integración se obtiene:  \[
   X(\omega)=\dfrac{1}{j\pi}+\pi\delta(\omega).
   \] 
\item \lb{Calcular la energía total de la señal $x(t)=\text{sinc}(t)$} 

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                xmin= -10, xmax= 10,
                ymin= -0.5, ymax = 1.1,
                xlabel={$t$}, ylabel={$x(t)$},
                axis lines = middle,
                xlabel style={at={(axis cs:10,0)}, anchor=west},
                ylabel style={at={(axis cs:0,1.1)}, anchor=south},
            ]
                \addplot[domain=-10:10, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {sin(deg(pi*x))/(pi*x)};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}\qquad
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        Sabemos que: \[
        \text{sinc}(t)=\dfrac{\sin(\pi t)}{\pi t}
        \] 
        Y su transformada de Fourier es: \[
        \mathcal{F}\{\text{sinc}(t)\} =\prod(f)
        \] 
        Donde: \[
        \prod(f)=\begin{cases}
            1, & |f|\le \frac{1}{2}\\
            0, & \text{en otro caso}
        \end{cases}
        \] 
    \end{minipage}

    La propiedad de Parseval para señales de energía dice: \[
    E_T=\int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2\dt=\int_{-\infty}^{\infty} |X(f)|^2\mathrm{d}f
    \] 
    Donde $X(f)=\mathcal{F}\{x(t)\} $ 

    En nuestro caso: \[
    X(f)=\prod(f)\implies|X(f)|^2=\prod(f)
    \] 
    Entonces: \[
        E_T=\int_{-\infty}^{\infty} \prod(f)\mathrm{d}f =\int_{-\frac{1}{2} }^{\frac{1}{2} } 1\mathrm{d}f=[f]_{-\frac{1}{2} }^{\frac{1}{2} }=\dfrac{1}{2}-\left( -\dfrac{1}{2} \right)=1J
    \] 

\item \lb{Obtener la transformada de Fourier de $x(t)=(1+\cos(\pi t))\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) $} 

    \begin{center}
    	\begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xmin= -3, xmax= 3,
            ymin= -0.5, ymax = 3,
            xlabel={$t$},
            axis lines = middle,
            xlabel style={at={(axis cs:3,0)}, anchor=west},
            legend pos=north east,
        ]
            \addplot[domain=-3:3, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {1+cos(deg(pi*x))};
            \addlegendentry{$1+\cos(\pi t)$};
            \addplot[domain=-3:3, samples=1000, red, dashed, line width=1.5] {rect(x/2)};
            \addlegendentry{$\prod\left( \tfrac{t}{2} \right) $};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}\qquad
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xmin= -3, xmax= 3,
            ymin= -0.5, ymax = 3,
            xlabel={$t$}, ylabel={$x(t)$},
            axis lines = middle,
            xlabel style={at={(axis cs:3,0)}, anchor=west},
            ylabel style={at={(axis cs:0,3)}, anchor=south},
        ]
            \addplot[domain=-3:3, samples=1000, lightblue, line width=1.5] {(1+cos(deg(pi*x)))*rect(x/2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    $x(t)=(1+\cos(\pi t))\prod\left( \dfrac{t}{2} \right)=\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) +\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) \cos(\pi t)=\lbb{\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) }{d(t)}+\lbb{\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) \dfrac{e^{j\pi t} }{2}}{s(t)}+\lbb{\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) \dfrac{e^{-j\pi t} }{2}}{r(t)}$

     \[
    \begin{array}{l}
        d(t)=\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) \xrightarrow{TF} 2\cdot \text{sinc}\left( \dfrac{\omega}{\pi} \right) =D(\omega)\\
        s(t)=\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) \dfrac{e^{j\pi t} }{2}\xrightarrow{TF}\cancel{\dfrac{2}{2}} \text{sinc}\left( \dfrac{\pi-\omega}{\omega} \right) =S(\omega)\\
        r(t)=\prod\left( \dfrac{t}{2} \right) \dfrac{e^{-j\pi t}}{2}\xrightarrow{TF}\cancel{\dfrac{2}{2}} \text{sinc}\left( \dfrac{\pi+\omega}{\omega} \right) =R(\omega)
    \end{array}
    \] 
    $X(\omega)=D(\omega)+S(\omega)+R(\omega)=2\text{sinc}\left( \dfrac{\omega}{\pi} \right) +\text{sinc}\left( \dfrac{\pi-\omega}{\omega} \right) +\text{sinc}\left( \dfrac{\pi+\omega}{\omega} \right) $
\item \lb{Obtener de 2 formas distintas la transformada de Fourier de $x(t)$}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex, scale=0.7]
            \draw[->] (-5,0) -- (5,0) node[right] {$t$};
            \draw[->] (0,-1) -- (0,3) node[above] {$x(t)$};
            \draw[lightblue, line width = 1.5] (-4,0) -- (-2,2) -- (2,2) -- (4,0);
            \foreach \x in {-4,-2,2,4} {\draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {$\x$};}
                \node[above left] at (0,2) {$2$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=Forma \arabic*:]
        \item $x(t)=4\cdot \bigwedge\left( \dfrac{t}{4} \right) -2\cdot \bigwedge\left( \dfrac{t}{2} \right) $ 

            \[
            X(\omega)=4\cdot 4\cdot \text{sinc}^2\left( \dfrac{4\omega}{2\pi} \right) -2\cdot 2\cdot \text{sinc}^2\left( \dfrac{2\omega}{2\pi} \right) =16\text{sinc}^2\left( \dfrac{2\omega}{\pi} \right) -4\cdot \text{sinc}^2\left( \dfrac{\omega}{\pi} \right) 
            \] 
        \item $g(t)=\frac{\partial x(t)}{\partial t} =2$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
