\input{../../../Macros.tex}
\title{Álgebra Lineal\\Examen Convocatoria Enero 2024}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\arabic*)}]
    \item \lb{Sea $A$ una matriz de tamaño  $m\times n$ y cuyo rango es $r$. Se pide:}
        \begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
            \item \db{Define los cuatro subespacios fundamentales asociados a $A$.}
            \item \db{¿Qué dimensión tiene cada subespacio fundamental en función de $n,m$ y  $r$? Justifica la respuesta.}
            \item \db{Suponiendo que $n=m$, decide si las siguientes afirmaciones son ciertas o falsas. Para las ciertas ¿es la suma directa? Justifica la respuesta. Para las falsas debes dar un contraejemplo:  \[
            \begin{array}{c}
                \mathrm{Fil}(A)+\mathrm{Nuc}(A)=\R^n\\
                \mathrm{Col}(A)+\mathrm{Nuc}(A)=\R^n
            \end{array}
            \] } 
        \item \db{Explica la relación que existe entre dichos subespacios y las soluciones del sistema lineal $Ax=b$, incluyendo el caso $b=0$.} 
        \end{enumerate}
    \item \lb{Sea $A$ una matriz cuadrada orden  $n$ e invertible. Sean $u,v$ dos vectores no nulos vistos como matrices columna  $n\times 1$. Demuestra que la matriz $B=Auv^\intercal$ es invertible, y que su inversa viene dada por \begin{equation}
    B^{-1}=A^{-1}-\dfrac{A^{-1}uv^\intercal A^{-1}}{1+v^\intercal A^{-1}u}.
\end{equation}
La expresión (1) se denomina fórmula de Sherman-Morrison-Woodbury, y es clave en el éxito de los llamados algoritmos de optimización tipo quasi-Newton, que estudiarás en la asignatura Optimización II.}

\item \lb{Consideremos los números complejos \[
z_1=-1+j,\quad z_2=\sqrt{2}e^{\frac{3\pi}{4}j }  .
\]Calcula $z_1+z_2,z_1\cdot z_2$ y $\dfrac{z_2}{z_1}$ y expresa el resultado en forma exponencial.}
\item \lb{Consideremos la matriz $A$ y el vector  $b$ siguientes:  \[
A=\begin{bmatrix} 
    1 & 0 & 1\\
    -1 & 0 & -1\\
    0 & 1 & 1
\end{bmatrix},\qquad b=\begin{bmatrix} 
0\\1\\0 
\end{bmatrix}  .
\] } 
\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
    \item \db{Demuestra que el sistema $Ax=b$ no tiene solución y calcula la proyección ortogonal de  $b$ sobre el subespacio vectorial  $\mathrm{Col}(A)$.} 
    \item \db{Escribe la proyección que has calculado como $Az$ y explica por qué  $z$ es una solucion aproximada del sistema  $Ax=b$.} 
\end{enumerate}
\item \lb{Sea $f:\R^2\to \R^2$ la aplicación lineal definida por \[
f(x,y)=\dfrac{1}{5}(-3x+4y,4x+3y)
\]y sea $\mathcal{B}=\{u_1,u_2\} $ con $u_1=(1,2)$ y $u_2=(2,-1)$ una base de $\R^2$.}
\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
    \item \db{Halla la matriz de $f$ en la base  $\mathcal{B}$.}
    \item \db{A la vista de la matriz obtenida en el aparato anterior, ¿puedes dar una interpretación geométrica de la aplicación $f$?} 
\end{enumerate}
\item \lb{Consideremos la matriz de datos \[
A=\begin{bmatrix} 
    1 & 1\\ 1 & 0\\0 & 1 
\end{bmatrix} 
\] Se pide:}
\begin{enumerate}[label=\color{red}\textbf{\alph*)}]
    \item \db{Calcula matrices $U,V$ ortogonales y  $\Sigma$ diagonal con los valores singulares de  $A$ en la diagonal tales que  $A=U\Sigma V^\intercal$ (haz cálculos exactos sin tomar aproximaciones decimales).}
    \item \db{Calcula una matriz $A_1$ de rango uno que mejor aproxime a $A$, es decir, que haga mínima la norma  $\|A-A_1\|$.} 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
